

Exercice 1

$$R_1(x, y) = x^2 + y^2 + 1$$

$$\frac{\delta f}{\delta x} = 2x, \frac{\delta f}{\delta y} = 2y$$

$$H_{f(x,y)} \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix}$$

$$f(u) = \frac{1}{2}uAu + b + u + c$$

$$f(x, y) = \frac{1}{2} \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 0 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} + 1$$

$$h(x, y) = x^2 - 2xy + 5y^2 + y$$

$$H = \begin{pmatrix} 2 & -2 \\ -2 & 10 \end{pmatrix}$$

$$\frac{\delta h}{\delta x} = 2x - 2y, \frac{\delta h}{\delta y} = 10y + 1 - 2x, \frac{\delta^2 h}{\delta x \delta y} = -2, \frac{\delta^2 h}{\delta y \delta x} = -2, \frac{\delta^2 h}{\delta^2 x} = 2, \frac{\delta^2 h}{\delta^2 y} = 10$$

$$f(x, y) = \frac{3}{2}x^2 + y^2 - x + 2xy - 2y + \frac{5}{2}$$

$$\frac{\delta f}{\delta x} = 3x - 1 + 2y, \frac{\delta f}{\delta y} = 2y + 2x - 2, \frac{\delta^2 f}{\delta x^2} = 3, \frac{\delta^2 f}{\delta y^2} = 2, \frac{\delta^2 f}{\delta x y} = 2, \frac{\delta^2 f}{\delta y x} = 2$$

$$f(x, y) = \frac{1}{2}(x, y) \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 2 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} + (-1, -2) \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} + \frac{5}{2}$$

$$f(x, y) = \frac{1}{2}(x, y) \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 2 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} + (-1, -2) \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} + \frac{5}{2}$$

$$\Delta = 25 - 8 = 17 > 0$$

$$x_1 = \frac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} \quad x_2 = \frac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a}$$

$$= \frac{5 - \sqrt{17}}{2} \quad = \frac{5 + \sqrt{17}}{2}$$

$$\nabla f = 0 \implies \begin{cases} 3x - 1 + 2y = 0 \\ 2y + 2x - 2 = 0 \end{cases} \quad \begin{matrix} y - 4 = 0 \\ 2y = 4 \\ y = 2 \end{matrix}$$

$$x+1=0 \quad x=0$$

$$f(-1, 2) = \frac{3}{2} + \cancel{4} - 4 + \frac{5}{2} = 4 - 4 = 0$$

⚡ Erreur sur le calcul de fin, se référer à l'exercice 6

Exercice 2

$$g(x, y) = \frac{e^{x+y}}{\sqrt{x+y}}$$

$$D_g = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2 | x + y > 0\}$$

$$u = x + y, u > 0, g(u) = \frac{e^u}{\sqrt{u}},$$

$$\begin{aligned} g'(u) &= \frac{e^u - \frac{1}{2\sqrt{u}}e^u}{u} = e^u u^{\frac{1}{2}} - \frac{1}{2}e^u u^{-\frac{3}{2}} \\ g''(u) &= e^u \left(u^{-\frac{1}{2}} - \frac{u^{-2/3}}{2} - \frac{1}{2}u^{-3/2} + \frac{3}{4}u^{-5/2} \right) \\ g'''(u) &= e^u \left(u^{-1/2} - u^{-3/2} + \frac{3}{4}u^{-5/2} \right) \\ g^{(4)}(u) &= e^u u^{-5/2} \left(u^2 - u + \frac{3}{4} \right) \end{aligned}$$

$\Delta = 1^2 - 4 \times \frac{3}{4} = -2 < 0$, donc pas de racine réelle donc le polynôme est toujours positif donc g est convexe.

$$\begin{aligned} \frac{\delta g}{\delta x} &= \frac{e^{x+y} \times \sqrt{x+y} - \frac{1}{2\sqrt{x+y}}e^{x+y}}{x+y} = \frac{e^{x+y} \left(\sqrt{x+y} - \frac{1}{2\sqrt{x+y}} \right)}{x+y} \\ \frac{\delta g}{\delta y} &= \frac{e^{x+y} \left(\sqrt{x+y} - \frac{1}{2\sqrt{x+y}} \right)}{x+y} \\ \frac{\delta g}{\delta x} &= \frac{\delta g}{\delta y} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} Z &= f(a, b) + \frac{\delta f}{\delta x}(a, b)(x - a) + \frac{\delta f}{\delta y}(a, b)(y - b) \\ Z &= e^1 + \frac{1}{2}e^1(x - 1) + \frac{1}{2}ye^1 \end{aligned}$$

Exercice 3

$$f(x, y) = xe^y + ye^x$$

$$\begin{cases} xy = 1 \\ xe^{1/x} + e^x = 0 \end{cases}$$

$$\frac{\delta f}{\delta x} = e^y + ye^x$$

$$\frac{\delta f}{\delta y} = xe^y + e^x$$

$$\nabla f = \begin{pmatrix} e^y + ye^x \\ xe^y + e^x \end{pmatrix}$$

$$\nabla f = 0 \Leftrightarrow \begin{cases} e^y + ye^x = 0 \\ xe^y + e^x = 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} e^y = -ye^x \\ xye^x + e^x = 0 \end{cases} \Leftrightarrow e^x(1 - xy) = 0$$

$$\Leftrightarrow xy = 1 \Leftrightarrow y = \frac{1}{x} \Leftrightarrow xe^{1/x} + e^x = 0$$

$$\phi(x) = xe^{1/x} + e^x$$

$$\phi'(x) = \frac{e^{1/x}}{x} - \frac{e^{1/x}}{x^2} + e^x$$

$$= e^{1/x} + \left(1 - \frac{1}{x}\right) + e^x$$

$$\phi(-1) = -e^{-1} + e^{-1} = 0$$

on peut déduire que la seule racine est -1 sur $x \in]-\infty; 0[$

$$1 - \frac{1}{x} > 0 \text{ car } \frac{1}{x} > 1$$

$$\frac{\delta^2 f}{\delta^2 x} = ye^x = -e^{-1}$$

$$\frac{\delta^2 f}{\delta^2 y} = xe^y = -e^{-1}$$

$$\frac{\delta^2 f}{\delta y \delta x} = e^y + e^x = 2e^{-1}$$

$$\frac{\delta f}{\delta x \delta y} = e^y + e^x$$

$$H = \begin{pmatrix} e^{-1} & 2e^{-1} \\ 2e^{-1} & -e^{-1} \end{pmatrix}$$

$$\det H = e^{-2} - 4e^{-2} = -3e^{-2}$$

Exercice 4

$$f(x) = \frac{1}{1+e^x}$$

$$Df = \mathbb{R}$$

$$f'(x) = \frac{-e^x}{(1+e^x)^2}$$

$$f''(x) = \frac{-e^x(1+e^x)^2 + e^x(2e^{2x} + 2e^x)}{(1+e^x)^4}$$

$$f''(x) = \frac{e^x(1+e^x)\cancel{^2} + \cancel{1+e^x}2e^{2x}}{(1+e^x)\cancel{^4}^3}$$

$$f''(x) = \frac{-e^x(1+e^x) + 2e^{2x}}{(1+e^x)^3} = \frac{e^x(e^x - 1)}{(1+e^x)^3}$$

$$\boxed{f''(x) = \frac{e^x(e^x - 1)}{(1+e^x)^3} = \frac{-e^x + e^{2x}}{(1+e^x)^3}}$$

$$f''(x) > 0 \implies e^x - 1 > 0$$

$$f''(x) < 0 \implies e^x - 1 < 0$$

$$\implies e^x < 1$$

$f(x)$ convexe sur $]0; +\infty[$
 $f(x)$ concave sur $] -\infty, 0[$


$$f\left(\sum \lambda_i x_i\right) \leq \sum \lambda_i f(x_i)$$

Soit $n \geq 2$, $f(x) \mapsto \mathbb{R}$

Une fonction convexe alors $\forall (\lambda_1, \lambda_2, \dots, \lambda_n) \in \mathbb{R}_+^n$

De plus, $\sum_{i=1}^n \lambda_i = 1$ et $\forall (x_1, \dots, x_n) \in I^n$

$$f\left(\sum_{i=1}^n \lambda_i x_i\right) \leq \sum_{i=1}^n \lambda_i f(x_i)$$

 Non fini

Exercice 6

$$\begin{aligned}
f &: \mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R} \\
f(x,y) &= \frac{3}{2}x^2 + y^2 - x + 2xy - 2y + \frac{5}{2} \\
H &= \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 2 & 2 \end{pmatrix} \\
\frac{1}{2}(x,y) \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ 2 & 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} - (-1,2) \begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} + \frac{5}{2} \\
\det \begin{pmatrix} 3-\lambda & 2 \\ 2 & 2-\lambda \end{pmatrix} &= (3-\lambda)(2-\lambda) - 4 = \lambda^2 - 5\lambda + 2 \\
\delta &= 17 \\
x_1 &= \frac{5 + \sqrt{17}}{2} \\
x_2 &= \frac{5 - \sqrt{17}}{2} \\
\nabla f = 0 &\Leftrightarrow \begin{pmatrix} 3x + 2y - 1 \\ 2y + 2x - 2 \end{pmatrix} = 0 \Leftrightarrow \begin{cases} 3x + 2y - 1 = 0 \\ 2y + 2x - 2 = 0 \end{cases} \\
&\Leftrightarrow \begin{cases} 3x - 2x + 2 - 1 = 0 \\ y = -x + 1 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} x = -1 \\ y = 0 \end{cases} \quad (-1; 2) \text{ Unique}
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
X^{(K+1)} &= X^{(K)} + \alpha W^{(K)} \\
W^{(K)} &= -\nabla f(X^{(K)}) \\
X^0 &= (0,0)
\end{aligned}$$

$$\begin{cases} 3x + 2y - 1 \\ -2x + 2y - 2 \end{cases}$$

$$(0,0) + \begin{pmatrix} 12 \\ 1 \end{pmatrix}$$

$$\begin{aligned}
X^{(1)} &= X^{(0)} + \alpha W^{(0)} \\
W^{(0)} &= -\nabla f(X^{(0)}) \\
&= -\nabla f(0,0) \\
&= -1 \begin{pmatrix} 1 \\ -2 \end{pmatrix} \\
&= \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} \\
X^{(1)} &= \left(\frac{1}{2}, 1\right) \\
X^{(1)} &= (0,0) + \frac{1}{2} \begin{pmatrix} 12 \\ 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 12 \\ 1 \end{pmatrix} \\
f(X^{(1)}) &=?
\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}
&\text{GPO}, \forall \alpha > 0, f(X^{(k)} + \alpha W^{(K)}) \leq f(X^K + \alpha^* W^{(K)}) \\
f(x) &= \langle \nabla f(U^{(0)} + \alpha U^{(0)}) | W^{(0)} \rangle \\
&= \langle \nabla f(\alpha, 2\alpha) | (1, 2) \rangle
\end{aligned}$$

$$f(\alpha, 2\alpha) \text{ doit \^etre minimis\'ee}$$

$$= f_K(\alpha) = f(X^{(k)} + \alpha W^{(k)})$$

$$\text{Minimiser } f(\alpha, 2\alpha) = \frac{3}{2}\alpha^2 + 4\alpha^2 - \alpha + 4\alpha^4 - 4\alpha + \frac{5}{2}$$

$$= \frac{19}{2}\alpha^2 - 5\alpha + \frac{5}{2}$$

$$\Delta = 25 - 4 \left(\frac{19}{2} \right) \left(\frac{5}{2} \right) = 25 - 4 \left(\frac{95}{4} \right) = 25 - 95 = -70 < 0$$

$$\frac{5}{2 \left(\frac{19}{2} \right)} = \frac{5}{19}$$

$$f(\alpha, 2\alpha) = 19\alpha - 5$$

$$19\alpha - 5 = 0$$

$$19\alpha = 5$$

$$\alpha = \frac{5}{19}$$

$$\alpha^* = \frac{5}{19}$$

$$X^{(1)} = X^{(0)} + \frac{5}{19W^{(0)}}$$

$$f(X^{(1)}) = f\left(\frac{5}{19}, \frac{10}{19}\right)$$